% INTRODUÇÃO-------------------------------------------------------------------

\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{chap:introducao}

A cada ano letivo, se faz necessária a definição de grades horárias que atendam inúmeros requisitos para o bom funcionamento das mais diversas instituições de ensino. Estas exigências dependem e impactam diretamente os envolvidos, sejam estes professores, alunos, gestores, ou ainda, os responsáveis pelo planejamento dos horários. Os requisitos citados anteriormente podem mudar durante o ano, requerendo constantes atualizações das grades definidas. Esta tarefa, segundo \citeonline{Bardadym}, requer grande esforço quando realizada manualmente, frequentemente resultando em soluções subótimas.

Para o desenvolvimento dos horários escolares, vários critérios devem ser considerados, como o número de aulas de cada professor, salas, turnos, além das restrições associadas a cada professor em particular. A combinação destes fatores para a produção de um horário otimizado é conhecida como \textit{school timetabling problem} \cite{FONSECA2016108}. Para a escrita deste trabalho, foi realizada a leitura de artigos que abordam o tema em questão, deste modo os autores \citeonline{FONSECA2016108}, \citeonline{TAN2021113943} e \citeonline{ABRAMSON} se mostraram imprescindíveis para a sua realização.

Ao decorrer da revisão bibliográfica, foi reafirmada a relevância desta pesquisa e da elaboração de um projeto que solucione o problema, dada a complexidade e recorrência deste. \citeonline{POULSEN} estima que a maioria das instituições de ensino brasileiras efetua essa tarefa de maneira manual, o que implica em atrasos para as escolas, além de desgaste entre os docentes envolvidos nas negociações de restrições. Isto justifica novamente a necessidade de uma solução automatizada que entregue grades otimizadas em um tempo hábil.

Diante deste contexto, fica evidente a necessidade de solucionar o seguinte problema: como automatizar a geração de grades horárias que atendam as diversas demandas das instituições de ensino? Por ser um problema combinatório, consideram-se técnicas viáveis \textit{Simulated Annealing}, Busca Tabu, Algoritmos Genéticos, entre outros \cite{TAN2021113943}.

Como critério metodológico, será aplicado o procedimento de levantamento de requisitos com os encarregados por planejar as grades horárias nas escolas, para embasar uma análise quantitativa que traga informações para o desenvolvimento do projeto. Os dados coletados, juntamente com os conhecimentos obtidos a partir da revisão bibliográfica viabilizarão identificar a melhor alternativa para a solução do problema. Por fim ocorrerá a implementação da aplicação.

\section{DELIMITAÇÃO DO TEMA}
\label{sec:antesleiame}

O presente trabalho visa abordar o tema de otimização de grades horárias escolares, tendo em mente especificamente as necessidades de instituições brasileiras de ensino fundamental e médio. 

\section{PROBLEMAS E PREMISSAS}
\label{sec:organizacaoTrabalho}

Como mencionado anteriormente, as instituições de ensino necessitam de constantes atualizações de suas grades horárias. Este processo envolve muitas variáveis, e impacta diretamente alunos, professores e gestores. Devido a esta complexidade, o problema já é conhecido na literatura como \textit{school timetabling problem}, sendo divido nos tipos \textit{exam timetabling}, \textit{course timetabling} e \textit{high school timetabling} \cite{TAN2021113943}. Este trabalho tem como foco esta última variação, que, segundo os mesmos autores, é definido em termos da disponibilidade dos professores, número de salas, número de aulas por professor em cada sala e restrições.

\section{OBJETIVOS}
\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver uma aplicação que automatize e simplifique o processo de criação de grades horárias escolares, otimizando diferentes características de qualidade destas, fazendo com que tais sejam livres de conflitos e atendam a restrições impostas pelas instituições de ensino.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
	\item Compreender quais são as reais necessidades das escolas quanto ao planejamento de grades horárias
	\item Implementar métricas de qualidade para os horários, que refletem se as necessidades são atendidas com êxito
	\item Aplicar um algoritmo de otimização na geração de grades que evite conflitos, atenda restrições de horários dos docentes, minimize a quantidade de janelas nas aulas dos professores, faça agrupamentos formando aulas duplas e evite excessos da mesma aula
	\item Proporcionar uma experiência do usuário simples e agradável durante o uso da aplicação
\end{enumerate}

\section{ESTRUTURA ORGANIZACIONAL}

O trabalho em questão está estruturado da seguinte forma: o capítulo \ref{chap:introducao} traz a introdução sobre o tema, uma visão geral sobre a pesquisa e seus objetivos; no capítulo \ref{chap:fundamentacaoTeorica} será desenvolvida a fundamentação teórica, listando todas as fontes de conhecimento consultadas para para o desenvolvimento do projeto; a forma de implementação do projeto, seus materiais e métodos serão discutidos no capítulo \ref{chap:proposta}; o capítulo \ref{chap:cronograma} apresentará o cronograma das atividades planejadas e por fim, o capítulo \ref{chap:conclusao} trará as considerações finais.

